# Последняя миля
> 2019.05.11 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[Радиосвязь](comms.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Последняя миля** — русскоязычный термин. **Last mile** — англоязычный эквивалент.</small>

**「Последняя миля」** — канал, соединяющий конечное (клиентское) оборудование с узлом доступа провайдера (оператора связи).

Например, при предоставлении услуги подключения к сети Интернет последний километр — это участок от порта коммутатора провайдера на его узле связи до порта маршрутизатора клиента в его офисе. Для услуг коммутируемого (dial-up, дайлапного) подключения последний километр — это участок между модемом пользователя и модемом (модемным пулом) провайдера. В последнюю милю обычно не включается разводка проводов внутри здания. К технологиям последней мили обычно относят xDSL, FTTx, Wi-Fi, WiMax, DOCSIS, связь по ЛЭП. К оборудованию последней мили можно отнести xDSL-модемы, мультиплексоры доступа, оптические модемы и преобразователи, радиомультиплексоры.

**[Технико‑экономическая оценка](fs.md) технологий последней мили.**

Проблема последнего километра — актуальная задача для связистов. На данный момент появилось много технологий последней мили, и перед любым оператором связи стоит задача выбора технологии, оптимально решающей задачу предоставления связи для своих абонентов. Универсального решения этой задачи не существует, у каждой технологии есть своя область применения, свои преимущества и недостатки. На выбор того или иного технологического решения влияет ряд факторов, в том числе:
1. стратегия оператора,
1. целевая аудитория,
1. предлагаемые в настоящее время и планируемые к предоставлению услуги,
1. размер инвестиций в развитие сети и срок их окупаемости,
1. состояние имеющейся инфраструктуры, ресурсы для её поддержания в работоспособном состоянии,
1. время, необходимое для запуска сети и начала оказания услуг,
1. надёжность предоставления услуг (срок реакции поставщика услуг на проблемы),
1. прочие факторы.

Каждому из этих факторов можно присвоить свой вес в зависимости от важности, и выбор той или иной технологии принимается с учётом всей их совокупности.

Есть специализированные компании и подразделения крупных компаний связи, которые занимаются исключительно построением последней мили.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Communications](comms.md)】**<br> [CCSDS](ccsds.md) ~~ [Антенна](antenna.md) ~~ [АФУ](afdev.md) ~~ [Битрейт](bitrate.md) ~~ [ВОЛП](ofts.md) ~~ [ДНА](дна.md) ~~ [Диапазоны частот](comms.md) ~~ [Зрение](view.md) ~~ [Интерферометр](interferometer.md) ~~ [Информация](info.md) ~~ [КНД](directivity.md) ~~ [Код Рида‑Соломона](rsco.md) ~~ [КПДА](antenna.md) ~~ [КСВ](swr.md) ~~ [КУ](ку.md) ~~ [ЛКС, АОЛС, FSO](fso.md) ~~ [Несущий сигнал](carrwave.md) ~~ [ПНА, ПОНА, ПСНА](devd.md) ~~ [Помехи](emi.md) (EMI, RFI) ~~ [Последняя миля](last_mile.md) ~~ [Регламент радиосвязи](comms.md) ~~ [СИТ](etedp.md) ~~ [Фидер](feeder.md) <br>~ ~ ~ ~ ~<br> **РФ:** [БА КИС](ба_кис.md) (21) ~~ [БРК](brk_lav.md) (12) ~~ [РУ ПНИ](ру_пни.md) () ~~ [HSXBDT](comms_lst.md) (1.8) ~~ [CSXBT](comms_lst.md) (0.38) ~~ [ПРИЗЫВ-3](comms_lst.md) (0.17) *([ПРИЗЫВ-1](comms_lst.md) (0.075))**|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Last_mile>


## The End

end of file
